\chapter{Porth Tŷ Mawr}

74 ’DOES dim posib iddi fod yn ddiwrnod braf bob dydd, a phan fydd hi’n bwrw glaw bydd Taid a minnau’n mynd i’r cwt-malu.  Yno y bydd Taid pan fydd yn dywydd mawr. Ar hyd ochr clawdd y llain, gyda’r ffos, mae gan Taid wiail helyg yn tyfu, "’ a bydd yn torri’r rhai fydd yn addas at ei bwrpas a’u cadw’n llaith nes bydd yn barod i’w gweithio. Ac ar ddiwrnod glaw y

% bydd hynny bob amser, pan na fedr o ddim gwneud dim allan yn y tywydd. Mae rhywbeth yn glyd a chyffyrddus mewn bod i mewn yn y cwt-malu ar ddiwrnod felly, a chlywed y glaw yn curo ar y to sinc, ambell chwa drymach na’ i gilydd yn pasio %

heibio, a bargodion y cwt-malu a’ r beudy 1 ’w clywed yn diferu’n

drwm yr ochr allan. Ar wahân i’w offer gwneud cewyll mae gan ;}

Taid fainc-sternio yn y cwt, a digonedd o arfau saer coed, a

phan fydd o’n brysur yn gwneud cewyll a basgedi, neu ’n trefnu lif,

ei sypynau camomeil at eu cynhaeafu, byddaf finnau’ n gweithio wrth y fainc yn gwneud cychod bach a phethau felly. Ar ff

adegau felly bydd Handi’ n siŵr o fod yn teimlo’n union yr un “% lfl

 

  

fath a ni, achos nid yn ei chwt ei hun y bydd hi ar ddiwrnod glaw, ond yn y cwt-malu efo Taid a minnau.

,1 A phan ddaw’ n amser mynd 1’ r tŷ, a’ r glaw 1’ w weld yn gyrru ' o gyfeiriad Enlli gan guddio Mynydd y Rhiw a Mynydd Cefnamwlch, a’ r Garn Fadryn yn gwbl o’ r golwg, bydd gennym ; ddigonedd o gêms i’w chwarae. Mae Taid yn un da am chwarae £} draffts, a Llwynog-a-gwyddau, ac ar ben hynny cawn chwarae cardiau a llawer o gêms eraill, yn enwedig gyda’ r nos pan fydd

92

Nain a Modryb Leusa a Jane a phawb rownd y bwrdd. Weithiau bydd Modryb Leusa’n estyn y pentyrrau o hen Gymru’r Plant, Trysorfa’r Plant, a’r Cymru Goch, i gyd wedi eu pwytho’n gyfrolau blwyddi, a chawn ddarllen y rheini am oriau wrth y tân.  Bu rhyw dridiau felly o gadw i mewn yr wythnos yma. Nid oes neb yn malio am hynny: cafwyd y gwair i gyd cyn i mi ddŵad yma y Sadwrn diwethaf. Gresyn hynny hefyd, byddaf yn i mwynhau cael bod efo nhw’n hel y gwair — mae yna rywbeth yn fendigedig mewn hel gwair — pawb wrthi’n llawn hwyl nes gadael y cae’n wyrddlas lân ar ddiwedd y dydd, a’r gwair yn daclus a diogel o dan do.

Gwawriodd yn braf heddiw. Pan godais yr oedd Modryb Leusa yn hwylio i ddechrau corddi. Llyncu fy mrecwast a rhoi sbel ar y corddi. Troi’r fuddai gyda sêl mawr, a Nain a Modryb Leusa’n gweiddi arnaf bob hyn a hyn i beidio â throi mor wyllt.  Byddaf innau’n arafu’r troi yn ufudd iawn, ond rywsut byddaf wedi cyflymu wedi hynny -— heb fwriadu gwneud —— a chael y syndod o glywed rhywun yn galw arnaf i arafu eto, a hynny drosodd a throsodd. Ni fedrais i erioed ddeall yn iawn beth yw’r rheswm pam na wna’r tro i ddyn droi’r fuddai’n wyllt pan fo’n corddi, a chael gorffen yng nghynt. Ond wedyn, byddaf yn clywed dynion yn dweud weithiau fod gan y merched ryw syniadau od ynglŷn â rhai pethau. Mae Modryb Leusa wrthi rŵan yn cyweirio’r menyn, yn patio ac yn moldio ac yn llwyddo i gael mwy a mwy o ddiferion o laeth enwyn allan ohono, ymlaen ac ymlaen fel petai hi’n methu’n lân a’i bodloni ei hun arno fo.

Mae Nain yn dŵad ar draws yr iard â basged yn llawn o ŵyau yn ei llaw, ac yn edrych tua’r llidiart lôn lle mae Taid yn sefyll ac yn pwyso ar aelan uchaf y llidiart, yn disgwyl am y car post. Bydd llythyr oddi wrth Modryb Margiad heddiw.  Dacw Tomos Tŷ Uchaf yn dŵad i lawr y lôn gan bowlio berfa,

93

a sachaid o lo ynddi, ar ei ffordd adre o iard lo Wili Pwll Crwn.

Gyferbyn â’r llidiart lôn mae Tomos Tŷ Uchaf yn rhoi’r ferfai

lawr ar ganol y lôn, ac yn mynd i bwyso ar y llidiart, ac mae

Taid ac yntau ynghanol sgwrs mewn dau funud. Draw i’r

cyfeiriad arall heibio i’r Bryn mae’r môr i’w weld yn las dwfn,

bron iawn â bod yn biws, a sbeciau gwynion y tonnau i’w gweld yn torri ymhell allan, ac ar y gorwel y mae’r llongau mawr, dair } ohonynt heb fod ymhell iawn oddi wrth ei gilydd, yn mygu

ar eu ffordd i Lerpwl.

Saif Nain â’r fasged ŵyau yn ei llaw o hyd. Erbyn hyn mae hi’n edrych draw tua Mynydd Anelog, ac af innau i sefyll wrth ei hochr gan obeithio cael gweld yr un peth ag y mae hithau’n ei weld. ’Does dim anghyffredin i’w weld. Ond gwn yn iawn mai yng nghyfeiriad Mynydd Anelog y mae Twll y Glaw gan Nain, a gall hi wneud ei syms mewn amrantiad ynglŷn â’r tywydd wrth edrych tua’r ffordd honno. Hyd yn oed pan na fydd yno ddim cymylau fe fedr Nain ddweud a fydd hi" am fwrw glaw neu ddim. Wrth edrych rŵan fe deimlaf finnau rywsut, heb fedru dweud pam, ei bod hi am dywydd braf heddiw. Mae’r awel ysgafn yn feddal a chyfeillgar rywsut, yr haul yn bendant o gynnes, a rhyw ysgafnder dymunol i’w deimlo ym mhopeth. Mae’r ehedyddion, laweroedd ohonynt, i’w clywed wrthi’n hapus i fyny’n yr entrychion, a hyd yn oed clwcian yr ieir wedi iddynt golli basgedaid o ŵyau yn swnio’n llawen a diddanus.

“ Mi gawn ni bnawnyd cynnar heddiw, ac mi awn ni am dro i Borth Tŷ Mawr.’

Rywsut yr oeddwn i’n gwybod o’r gorau fod hyn ym meddwl Nain. Gwelais hyn yn digwydd ugeiniau o weithiau erioed, a phan fydd Nain yn cael yr awydd cryf hwnnw am fynd tua’r môr bydd Porth Tŷ Mawr yn uchel iawn ar y rhestr o lefydd i fynd iddynt.

94

Awn trwy Lôn Cil Llidiart, a Handi’n tuthio’n selog o’n blaenau, yn aros i gael gweld pa mor bell ar ei hôl hi yr ydym ni, yn dod i’r farn y cymer dipyn o amser inni ei dal hi, felly mae’n cymryd diddordeb mawr mewn rhyw ogleuon sydd hyd ochrau’r clawdd. Ninnau’n ei .dal a’i phasio am bell ffordd, Handi wedyn yn rhoi rhyw chwythiad swnllyd trwy ei thrwyn ac yn rhedeg ar wib heibio inni.

Dyfalaf pa ffordd y bydd Nain yn debyg o’i dewis y tro hwn. i'r, Pan oeddwn yn fach iawn byddwn braidd yn arswydo pan fyddai hi’n dewis mynd trwy Rhosnant, am fod y llethr i. lawr i’r traeth o’r ochr honno’n anodd iawn i’w ddringo. ’Doedd o ddim yn anodd i Nain, achos yr oedd hi’n medru crafangio i lawr trwy’r rhigolau yn y graig a thros gribau ysgythrog iawn a’m helpu innau yr un pryd. Weithiau fe ddewisai fynd heibio i’r Gyfelan, ond yr un llwybr —— os llwybr hefyd —— a gaech i’r traeth o’r fan honno. Y ffordd orau gennyf fi ydi ffordd y Tŷ Mawr, achos mae yna ffordd drol yn arwain o’r ochr honno yr holl ffordd i’r traeth, ond bod y môr wedi dechrau chwalu dipyn arni erbyn hyn. A dyna’r ffordd yr awn ni rŵan. Dipyn yn is na’r Tŷ Mawr mae’r ffordd yn sâl ac yn ddifrifol o wlyb ar ôl yg yr holl law y dyddiau diwethaf, a chawn gryn anhawster i gerdded yn droedsych.

Cyn hir deuwn i lawr at yr allt. ’Dwn i ddim beth sydd yn Y” y traethau bach yma sy’n fy nghyffroi i gymaint pan ddeuaf i lawr atynt. Ni fyddaf byth yn teimlo dim felly ynglŷn â glannau môr ochr y de. Bôm yng nglan môr Aberdaron droeon, ym Mhorth Cadlan efo Nhad, ym Mhorth Ysgo efo Dafydd Llawenan, ac yng nglan môr Ynysgain Fawr a Thynymorfa, ond ’does yn yr un ohonynt y peth hwnnw nad oes gennych yr un syniad sut i’w ddisgrifio —— sydd i’w gael ym Mhorth Tŷ Mawr, ac yn wir i ryw raddau ym mhob porth o Borth Sgadan iBorth Oer.

95

Ym Mhorth Tŷ Mawr mae’r awel yn wahanol, oglau’r gwymon yn gyfoethocach. Edrychwch i lawr o’r uchelder ary tonnau gwyrddlas, yr ewyn gwyn disglair, y gwylanod yn codi ac yn disgyn ac yn cylchynu o’ch cwmpas gan alw ar ei gilydd.  Mae yno greigiau anferth sy’n rhoi sgytwad i’r dychymyg, “ creigiau hyll ’ fydd Nain a phawb arall yn eu galw. Mae’n rhaid bod cymysgedd yr holl bethau hyn i gyd efo’i gilydd -— gweld glesni’r môr a gwynder anhygoel brig y tonnau; sawru rhin yr heli; clywed galwadau’r adar; sŵn y tonnau ar y creigiau a’r gro; sŵn yr awel yn y gwellt, a theimlad yr awel a’r heulwen ar fy wyneb wedi rhoi argraff fythol arnaf pan oeddwn yn fach iawn wrth fynd i Borth Tŷ Mawr efo Nain.

Ac wrth gwrs y mae yno’r llong. Mae’n rhaid fy mod yn fach iawn hefyd pan ddywedodd Nain hanes y llong wrthyf amy

“i tro cyntaf, ond bydd yn cyfeirio at y llong bob tro y deuwn

%. yma fel hyn. Nid yn hawdd iawn y gall rhywun beidio. Wrth ddringo i lawr y llwybr trol rŵan yr ydym yn pasio heibioi gorn y llong, wedi ei ddal yn dynn ar osgo chwithig rhwngy

y creigiau. Mae’n drai mawr rŵan, a gallwn weld platiau heyrn ochrau’r Stewart ymhellach draw ar y creigiau, lle yr ymddatododd a chwalu’n sgyrion hyd y traeth. Fel y cyrhaeddwn at waelod y llwybr trol mae Nain yn dangos fely mae’r môr wedi golchi rhannau o’r allt i ffwrdd; bob tro y dof fi fel hyn i’r borth mae rhyw ran o’r allt wedi llithro o’r newydd, ac mae arwyddion na fydd dim llawer o’r llwybr trol ar ôl cyn hir.

Cyn gynted ag y cawn ein hunain yn troedio’r gro ar y traeth yr ydym ein dau’n dechrau arni i wneud yr hyn y byddwn ni bob amser yn ei wneud ym Mhorth Tŷ Mawr, sef chwilio am ddarnau o degins llestri’r Stewart, a chychwyn cystadleuaeth pa sawl to gwydr fedrwn ni ei gael. Yn gymysg â’r gro ym Mhorth Tŷ Mawr y mae cannoedd mae’n siŵr o doau gwydr wedi eu

96

colli o gegau poteli a faluriwyd yn chwilfriw, gan adael y toau yn gyfan. Llong yn cario llwyth o bopeth y gallech chi feddwl amdano oedd y Stewart. “ Springio lîc ’ fydd ateb Nain bob tro y gofynnaf iddi beth a ddigwyddodd i’r llong. Byddaf yn dychmygu am longddrylliad fel digwyddiad erchyll yng nghanol storm fawr yn y nos, a llawer o longwyr yn boddi, a phethau felly.

Ond ar dywydd tawel, braf y daeth y Stewart i’r lan ym Mhorth Tŷ Mawr, y capten wedi gweld bod y llong yn gollwng dŵr yn arw drwy ei hochr ac yn penderfynu dod â hi i’r lan gan feddwl cael ei thrwsio, ac wedi hynny gael parhau ar ei daith o Lerpwl i Awstralia, neu rywle pell felly. Ni chollwyd bywyd o gwbl oddi ar fwrdd y Stewart ym Mhorth Tŷ Mawr.  Dywedodd Mam wrthyf fel yr oedd hi’n hogan ifanc yn mynd adre o’r capel y Sul hwnnw, a’r stori’n dod ar led bod yna long ar y lan ym Mhorth Tŷ Mawr. Pawb yn yr ardal yn casglu i ben yr allt i wylio’r olygfa ryfedd.

Yn ystod y dyddiau nesaf hynny fe drodd y gwynt a chododd y môr: curwyd y llong ar y creigiau, bu raid i’r criw ei gadael, ac o dipyn i beth fe drylliwyd y llong yn yfl’lon ar y traeth.  Daeth gwylwyr—glannau’r llywodraeth yno i ofalu am gargo’r llong fel y deuai hwnnw’n rhydd o’r drylliad. Ymhlith pethau eraill a ddaeth i’r lan yr oedd pob math o ddiodydd, ac y mae llawer o bobl hyd heddiw yn galw’r borth yn Borth Wisgi —— bydd yn hawdd gan Nain gyfeirio at y lle wrth yr enw hwnnw weithiau.

Eisteddwn ar y gro rŵan, a bwyta ein brechdanau. Mae Nain wedi dŵad â phaced mawr () frechdanau ŵy a brechdanau. jam- cwsberins, a digonedd ohonynt, a photelaid o laeth enwyn o’r

! corddiad y bore. Mae Handi wedi bod wrthi’n brysur yn hela cwningod hyd yr allt, wedi blino ar hynny erbyn hyn ac yn yfed dŵr o’r pistyll sy’n disgyn i lawr yr allt o’r Rhosnant.

97

“ Wel paid a rhoi dy fwyd i gyd iddi hi hogyn! ’Does ’na ddim pen draw ar geubal Handi.’

Mae’r haul yn tywynnu’n gynnes, gynnes, bron iawn yn boeth.  Y cerrig mwyaf yn y gro i’w teimlo’n boeth i’r llaw, yn debyg iawn i’LfSl y bydd llawr plwm to tŵr y Gwynfryn weithiau.  Fel y meddyliaf, braidd yn euog, am dŵr y plas, mae Nain rŵan yn dechrau mynd dros hanesion y llongau yn ôl ei harfer: bydd wrth ei bodd yn gwneud hynny, llongwr oedd hithau pan oedd hi’n hogan ifanc. Pan oedd hi’n byw yng Nghaerodyn cadwai ei thad long, a byddai hithau’n mynd i ffwrdd ar y llong am fordeithiau hirion. Wrth eistedd yn hamddenol fel hyn ary traeth ac edrych draw dros y tonnau tua’r gorwel bydd yn hawdd ganddi ddechrau ei stori.

“ ’Rydw i’n cofio fel yr oedden ni’n cychwyn allan o geg afon Lerpwl ryw fore braf ym mis Mai, ar ein ffordd i Cork . . .’ neu

“ Pan oedden ni’n Hambro ryw dro mi brynodd Nhad bâro sgidia crandia welaist ti ’rioed imi . . .’

Byddaf wrth fy modd yn gwrando ar Nain yn dweud ei

% hanesion, a gwn yn iawn ei bod hithau’n mwynhau cael eu hadrodd. Weithiau byddaf yn treio tynnu arni hi i ddod â straeon cyffrous allan, ond er iddi sôn am y Conway’s Pride yn dŵad trwy foroedd mawr o dro i dro, ac yn methu dal y llanwi fynd i mewn i rywle neu gilydd ac yn gorfod angori allan dros y nos a phethau felly, ’does dim stori-codi-ias yn dŵad rywsut— yn wahanol i straeon môr Nhad. Ond wedyn, straeon amser rhyfel ydi straeon Nhad.

Mae Nain wedi sôn lawer gwaith bellach am y ddwy long arall a ddaeth i’r lan ym Mhorth Tŷ Mawr, y Sorrento a’r William. Nid oes ganddi lawer i’w ddweud am y Sorrento, mae’n rhaid bod blynyddoedd lawer er pan ddaeth y llong honno i’r lan yma, ond mae hi’n cofio’r William yn dda. Llong

98

lechi oedd y William a ddrylliwyd mewn storm fawr, a cholli rhai o’r criw. Maluriwyd hi’n llwyr pan drawodd ar y creigiau, ac aeth ei llwyth llechi ar wasgar hyd y traeth.

Y funud hon edrychaf ar dameidiau bach o lechi wedi. eu llyfnhau’n grynion fel dimeiau ymhlith cerrig mân y gro, ac ambell ddernyn o blât neu soser neu gwpan, ac arlliw o’r print glas, brown a gwyrdd arnynt o hyd, hwythau hefyd wedi eu llyfnhau’n grynion gan y môr. Cargo’r William a chargo’r Stewart yn gymysg yn y gro. thhiaf fy llaw i lawr i’r gro a’i droi drosodd a throsodd a gweld y gymysgfa ddiddorol. Wrth chwilio’n fanwl ymhlith cerrig crynion mân y gro a’r gwichiaid a’r cregyn gwelaf ambell farblen gron, wen, y buasech yn tybio mai carreg wen ydi hi, ond tamaid o lestr tegan ydi hi mewn gwirionedd, mae miloedd ohonynt yma, yn ogystal â darnau o wydr ar yr un ffurf a maint — gweddillion poteli wedi eu malurio, ac wedi hynny eu llyfnhau gan flynyddoedd o donnau’r mor.

Pan ddaethom yma gyntaf y pnawn yma tynnodd Nain a minnau’n hesgidiau a’n sanau ac ymlwybro trwy’r dŵr bas at blatiau haearn ochrau’r hen Stewart, a sefyll arnynt. Maent wedi hel crawennau o rŵd, ond fe welwch olion y rifeti yn dyllau crynion digon twt o hyd. Un o’r platiau haearn mawr yma sy’n gwneud y tro fel pont dros y ffos o’r lôn tua’r tŷ yn Caerodyn heddiw, ac mae llawer o rai tebyg trwy’r ardal.  Erbyn hyn mae’r llanw’n dod i mewn yn dawel, platiau’r Stewart wedi mynd o’r golwg. Er y bore pan oeddwn i’n edrych tua’r môr ac yn gweld yr ewyn gwyn ar frigau’r tonnau y mae’r môr wedi tawelu, y tonnau mawr wedi gostwng a llyfnhau.  Yr haul erbyn hyn yn mynd yn is ac yn is ac yn sgleinio dros y dŵr o gyfeiriad Iwerddon. Aeth y pnawn yn fin nos. Buom yn .; eistedd ein dau ar y gro heb ddweud dim, ond gadael i’n .  meddyliau siglo’n braf fel y tonnau mân gyda’r lan, a Handi’n

99

gorwedd yn ymyl fel pe’n disgwyl am y symudiad nesaf. Mae} Handi fel finnau’n gwybod beth fydd hwnnw. Unrhyw funud rŵan bydd Nain yn hwylio i gychwyn am adref, mae hi eisoes wedi hel ei phac, wedi cau ei basged a’r mân-bethau diddorol ynddi. Fel arfer hi a gafodd y blaen yng nghystadleuaeth hely to-gwydr, cafodd chwech ohonynt mewn cyflwr da, a minnau ddim ond pedwar. A ’dwn i ddim pa sawl gwichyn-pen-bolyn sydd ganddi wedi eu lapio’n ofalus yn ei hances boced ——- gryn

ddwsin mae’n siŵr.  Yr hyn fydd yn ddiddorol rŵan fydd gweld pa ffordd a gymer

hi i fynd adre. Weithiau bydd yn dewis y llwybr hyd ben yr allt tua Porth Colmon neu Lôn Gelli, dro arall fe ddewis fynd) ar hyd y traeth cyn belled â Phorth Ffesig, ac ar fy ngwiry dyna’r ffordd mae’n ei chymryd rŵan. Nid gwaith hawdd ydi cerdded o Borth Tŷ Mawr i Borth Ffesig, rhaid i chi ddringo llawer i fyny ac i lawr dros y creigiau, cylchynu godreon yr allt i mewn ac allan. Heibio i’r Borth Frwyn, ’does yno ddim traeth clir yn unman, a gwn yn iawn fod yn rhaid inni dramwyo’n bur gyflym hefyd am fod y llanw’n dŵad i mewn,a gallwn yn hawdd gael ein dal cyn inni gyrraedd. .

Fel traeth mae Porth Ffesig yn well na Phorth Tŷ Mawr.  ’Does yna ddim tywod ym Mhorth Tŷ Mawr, ond rhyw ychydig bach, bach pan fo’r trai ar ei fwyaf, ond yma ym Mhorth Ffesig mae eithaf traeth o dywod, er nad yw i’w gymharu â thraeth Penllech. Ond wedyn ’does yna ddim traeth all gymharu â thraeth Penllech am ddigonedd o dywod glân yn ymestyn am bellteroedd. Er bod Porth Ffesig yn well traeth na Phorth Tŷ Mawr, ac er bod yno ogof hefyd, eto mae rhywbeth ar ôl yno, ’dwn i ddim beth yn hollol, ond i mi ’does yno mo’r un swyn. Ond y mae yno lwybr trol helaeth yn arwain i lawr i sawdl yr allt, a chwarae plant ydi dringo i fyny o’r traeth ar hyd hwnnw.

 

IOO

Wedi cyrraedd pen yr allt mae Nain yn sefyll i bwyso ar ei ffon. Edrychwn ein dau draw dros y môr tuag Iwerddon: weithiau bydd mynyddoedd Iwerddon i’w gweld yn glir, ond ’does dim golwg ohonynt heno. Neb yn yngan gair, ond edrych draw tua’r gorwel, a’r haul isel. Llong yn mygu ar ei ffordd tua’r gorllewin. Haid o seiri yn hedeg gyda’r dŵr i’r un cyfeiriad, gan wichian yn swnllyd hapus. Cymerodd dipyn o amser inni ddŵad yma, dros y creigiau a’r ceulanau a’r cilfachau, a Nain yn aros i edrych yn annwyl a hiraethus ar ambell blanc o froc môr, ac ysgwyd ei phen dros yr amhosibilrwydd o’i gario adre.

Cerddwn i fyny’r llwybr trol gyda’r clawdd tua’r lôn. ’Rwyf

X wedi cerdded fel hyn efo Nain gymaint o weithiau. Pan oeddwn yn fach byddai Nain yn dŵad â Siani’r ferlen efo ni, a chawn innau fy nghario pan fyddwn yn blino: weithiau i gyfeiriad Porth Oer, a thro arall i gyfeiriad Porth Sgadan, a ’does gen i ddim cof gwel-d Nain wedi blino wedi inni gyrraedd yn ôl.  Unwaith wedi inni gyrraedd adre felly estynodd rhywun fi i lawr oddi ar gefn Siani, a safwn innau wrth ochr y ferlen am funud. ’Roedd y dydd wedi hwythau ac yn llwyd-dywyll.  Rhywsut, yn hollol ddamweiniol, fe sathrodd Siani fy nhroed ar draws fy ffer nes imi ddisgyn a methu codi. Bum yn y gwely am ddyddiau wedi hynny â’m coes wedi chwyddo fel dwy.  Dewyrth Owen y Siop yn dŵad i’m gweld bob dydd i nyrsio’r fler, ac yn dweud bob tro nad oeddwn i ddim wedi torri fy nghoes. A ’doeddwn i ddim.

% Yr adeg honno Mam iyddai’n ein disgwyl ni adre o’n crwydro, wedi gwneud swper inni, a byddai hi a' Taid yn holi ein hynt.  Rŵan Modryb Leusa sydd yn gwneud yr un peth yn union: mae hi’n gwneud y menyn yn union yr un fath, a’r un blas

% arno a_ fyddai wedi i Mam ei wneud, mae hi’n pobi a chrasu’r bara ac yn gwneud pwdin Nadolig yn union yr un fath. Ysgwn

x i pwy_fydd wedi galw heno? Bydd Richard Jones Llety Adda x

101

yn siŵr o fod yn eistedd ar y set] yn sgwrsio efo Taid. Byddy Dewyrth Huw a Dewyrth Griiîith yno, a hwyrach y bydd Robert ** Griffith Trefgraig Bach yn trafod rhigymau efo Dewyrth Huw.  Wel mi gawn ni hwyl rŵan, mi fydd yna ryw dair sgwrs yn mynd ymlaen ar yr un pryd mae’n siŵr. Awn trwy lôn Cil Llidiart, Handi wedi arafu erbyn hyn, ninnau bellach yng ngolwg Penygongl, gwadnau fy nhraed i’n tiwnio o boeth: ’rydw i newydd sylweddoli y buaswn yn medru bwyta Mynydd y Rhiw i gyd.

 

102.
